## Eine Abweichung vom Natürlichen, die in ihrer Entstehung davon abhängt, wie wir denken

Zuerst möchte ich über den Ausgangspunkt meines Denkens sprechen.
Das Leben ist der Sinn des Lebens. Das bedeutet, dass das Leben gegeben ist, es ist nichts, was wir wählen. Wir müssen leben, um zu überleben, so lange wir können. Wir können den Wunsch haben, es möge anders sein. Wir können uns wünschen, dass wir einer Menge Unbehaglichkeiten und Schmerzen, Elend und anderem aus dem Wege gehen könnten, aber wir haben nicht gewählt, auf die Welt zu kommen, sondern das haben wir sowieso getan und da gibt es keine Wahl, nicht dazusein, nicht zu leben.
Es sagt jemand, dass wir Selbstmord begehen könnten. Gewiss, dass könnten wir, aber eigentlich doch nicht. Es ist etwas, was wir uns vorgaukeln, aber es ist im völligen Widerstreit mit dem primären Sinn des Lebens und dem Wert, den wir haben, indem wir da sind. Wir können nichts dazufügen oder abziehen von diesem Wert. Wir können etwas tun, damit wir unsere Selbständigkeit oder unser Leben verlieren, jedoch nicht unseren Wert. Dieser ist gegeben dadurch, dass es uns gibt.
Weshalb sage ich das? Ja, versetze ich meinen Fokus darauf, ob ich leben soll oder nicht, so wird alles andere unwichtig. Es wird wie ein Zwang andauernd zu ver­suchen, mich zu entscheiden, ob ich leben soll oder nicht, und weshalb ich in dem einen Fall weiterleben soll, oder was besser wäre daran, dass ich sterben würde. Da lande ich in Fragen, die mich nur unglücklich machen, die das Leben und meine psychische Gesundheit nur verwirren, die nur Chaos in mir verursachen und bewirken, dass alles unaus­stehlich und übel wird.
Es ist unmenschlich zu denken, dass wir über Leben und Tod entscheiden, und es zerstört alle Lebensqualität.
Als Menschen brauchen wir etwas, worüber wir eine Gewissheit haben. Ich habe eine tiefe Gewissheit darüber, dass der Sinn des Lebens das Leben selbst ist, und dass der Wert darin besteht, dass wir als einzigartige Menschen da sind, dass wir keine Kopien sind, sondern nur Originale. In meine Gedanken geht ein, dass mit jedem Menschen, dem ich begegne, mit jeder Begegnung mit einem Menschen, etwas Neues geschieht. Das beruht darauf, dass wir als Menschen uns seit dem letzten Mal geändert haben können oder wenn wir uns noch nie getroffen haben, dann ist es ganz neu.
Für viele Menschen ist es das, was sie in den Religionen finden. Durch den Glauben an Gott, in welcher Form auch immer, ist dieser Sinn des Lebens und der Wert gegeben, und wenn man sich darauf stützen kann, dann kann man alles im Leben angehen aus dieser Grund­geborgenheit.
Ich pflege nicht Stellung zu nehmen zu dem, was ist, bevor ich bin, und auch nicht zu dem, was danach ist. Früh genug werde ich es erfahren. Aber diese kurze Zeit auf der Erde will ich mich, so gut es geht, dem Begreifen des Lebens widmen und dazu habe ich Gelegenheit, wenn ich sicher bin darin, dass das Leben gegeben ist, unbedingt, und dass ich es zu leben habe auf eine so lebendige Weise, mit einer so guten Lebensqualität, wie es mir möglich ist.
Wenn du als Mensch dennoch nicht anders kannst als mit dem Leben auf Tod-oder-Leben-Ebene herumzudribbeln, dann handelt es sich um etwas ganz anderes, das bedeutet, dass du Furcht bekommen hast, einen Schrecken, in einem Schock gelandet bist, in einem Trauma, aus welchem du nicht herauskommst. Das heißt, dass du dich versteift hast und dich festklammerst, um etwas zu haben, an dem du dich festhalten kannst, um nicht in Chaos oder innerer Leere zu landen. Wenn wir meinen, nicht in Gemein­schaft zu sein, und meinen, nichts tun zu können, um aus diesem Zustand wieder herauszukommen, dann be­kommen wir oft starke Furcht und es wird innen dunkel und dann fangen wir oft an zu ringen mit dem Gedanken, uns selbst wegzunehmen.
Schritt Nummer eins ist, anzufangen zu sprechen, Worte anzuwenden, eine Sprache zu finden für das Unaus­gesprochene in uns drin. Es reicht also, zu wissen, dass man weiß, dass man das braucht.
„So gut wie möglich“ ist nichts Objektives, es ist erlebt, aber es geht darum, es gut zu haben, d.h. nicht nur glücklich zu sein und auf Wolken zu gehen, dann ist man natürlich glücklich, sondern relevant auf die Wirklichkeit zu reagieren, wie diese auch aussehen mag. So kann man eine Wahrnehmung davon bekommen, dass das Leben genau so ist, wie es sein soll. Gelingt es einem, dies hin und wieder zu tangieren, dann ist das Leben gut. Ich sammle solche Augenblicke und ich denke oft darüber nach, was im Wege steht, wenn ich keine solchen bekomme und dann ändere ich einiges, bis ich zufrieden bin. Das ist ein Spiel, ein Auskundschaften des Lebens, ein ständiges Experimentieren und das gibt dem Leben einen interessanten Inhalt.
Das geht nicht, wenn man sich anpasst. Woran man sich auch immer anpasst, man wird die Autonomie verlieren, wird die Kreativität, das aktive Handeln, das neugierige Schaffen, Ausforschen, das, was jedes Kind als Neu­ge­borenes mit sich bringt, verlieren. Da wird man in eine Falle gesteuert.
Ja, aber, sagt jemand, so ist doch das Leben. Wir müssen uns ja anpassen, um in dieser Gesellschaft, in dieser Zivilisation zu überleben. Wie würde es aussehen, wenn alle nur an ihrem eigenen Glück interessiert wären? Das würde nicht gehen. (Das würde ausgezeichnet gehen, aber es wurde in unserer Kultur nicht ausprobiert und deshalb glauben wir, dass es nicht geht.)
Hier liegt ein Majoritätsmissverständnis vor.
Wenn ich autonom bin, kann ich genau das tun, was andere von mir erbitten und wollen, und brauche mich dennoch nicht anzupassen.
Wenn jemand mich bittet, ein Glas Wasser zu holen, dann kann ich das tun, weil der andere es will und mich anpassen und erwarten, dadurch zufrieden zu werden, dass der andere danke sagt.
Oder ich kann dem, was der andere sagt, Trotz ent­gegenbringen und darauf pfeifen, Wasser zu holen, und sagen, das könne er oder sie gerade so gut selbst tun.
Ich kann auch den Fokus in mich selbst hinein­versetzen, mich fragen, ob ich einen Grund habe, das Wasser nicht zu holen, einsehen, dass ich einen solchen Grund nicht habe und das Wasser holen und zufrieden sein damit, schon bevor ich es getan habe.
Es macht einen fundamentalen Unterschied in mir, ob ich in Anpassung getreten bin, passiv oder trotzend, gegenüber der Aufforderung des anderen Menschen, oder ob ich mir die Aufforderung zu eigen gemacht habe und das tue, was ich tue, weil es zum Leben gehört, das zu tun, was andere wollen.
Wir sprechen viel zu wenig über diesen Unterschied, darüber eine Lage in uns selbst zu finden, wo wir gerne das Beste, was wir haben, hergeben und selber damit zufrieden sind, gänzlich ohne Belohnung. Wir tappen so oft in die Falle, dass wir meinen, andere könnten unsere Bedürfnisse zufriedenstellen, dass wir selbst nicht zufrie­den sein können mit dem, was wir anderen geben, ohne dass diese wiederum uns etwas geben. Das macht, dass wir in einer Abhängigkeit landen und dabei gelangen wir in eine Untergebenenlage und Anpassung anstelle von Autonomie.
Unsere ganze Wirtschaft baut auf diesem Missverständnis auf.
Glauben wir als Menschen, dass irgendetwas außerhalb von uns uns glücklich machen kann, dann werden wir ständig auf der Jagd nach diesem Etwas sein. Wir arbeiten, um später etwas zu bekommen, was uns glücklich macht. Wir verschaffen uns eine Ausbildung, Zeugnisse, um eine gut bezahlte Arbeit zu suchen, wir werden auf ein Danach warten, ”wenn ich nur den/die Richtige/n treffe, nur eine Arbeit finde, die ich haben will, nur das Geld habe, um mir ein Auto kaufen zu können, ein Haus, ein Boot usw. Wenn ich bloß alles, was einen Menschen glücklich macht, sammeln und es behalten kann, was mir einen hohen Status verleiht, dann werde ich zufrieden sein.” Oft täuschen wir uns selber, indem wir denken ”hätte ich nur größere Brüste... hätte ich bloß nicht eine so hässliche Nase... wäre ich nur nicht so dick...“ Die ganze Zeit werden wir dazu verleitet, zu glauben, Glück wäre etwas, was wir uns verdienen können. Das ist Anpassung. Auch wenn wir uns dafür entscheiden, das gerade Gegenteil von etwas zu tun, sind wir gleichermaßen von dieser Entscheidung gesteuert.
Dies ist eine Tretmühle, in die wir oft geraten und aus der wir nicht immer sehen, wie wir herauskommen können, besonders nicht, wenn wir unser ganzes Wohlergehen auf diesem zuwachsökonomischen Boden aufgebaut haben, wo alles darauf hinausgeht, dass wir auf ein „Danach“ warten, um gute Produzenten und gute Konsumenten zu werden. Außerdem ökonomisieren wir alles, alle Formen der Pflege, des Services, der Fürsorge und dann verstehen wir nicht, weshalb wir einsam, isoliert und unglücklich werden. Wir haben uns an das Geld angepasst. Geld steuert unser Denken, Handeln und Nichthandeln. Das ist so ge­wohnt geworden, dass wir es normal nennen, und glauben, es sei etwas Gutes. Es ist allgemein vorhanden = normal, aber es ist deshalb nicht auch das Natürliche und Gute. Gerade das ist es, worüber wir sprechen müssen, um zu verstehen, was die Alternative ist, was ”die andere Seite” ist.
Hier folgen einige Gedanken über die Alternative, über „die andere Seite”.
Wir müssen genau und unbequem sein darin, zu durch­denken, was wir in unserem Leben tun, um in der Nähe des Guten zu sein.

Ein Beispiel:
Es ist so leicht, das Geld steuern zu lassen. Wenn wir eine Arbeit haben und ausreichend verdienen, dann ent­scheiden wir uns dafür, ein Haus zu kaufen. Wir nehmen ein Darlehen auf, um es bezahlen zu können, und außer­dem vermindert sich dadurch die Steuer, wir haben nun Schulden und sitzen in einer Falle. Wir müssen arbeiten, sonst können wir das Darlehen nicht bezahlen. Das Ganze wird zu einer Anpassung und einer Verstrickung, anstatt zu der Freiheit, nach der es am Anfang aussah.

Ein anderes Beispiel:
Wir geben unseren Kindern Taschengeld. Anfänglich ohne Bedingungen, sie dürfen kaufen, was sie wollen, Süßigkeiten usw. Und dann, wenn sie sich daran gewöhnt haben, dann legen wir dem Geld Bedingungen bei. Zum einen müssen sie etwas tun, um es zu bekommen, z. B das Zimmer aufräumen oder abwaschen, zum anderen dürfen sie es nicht beliebig ausgeben für Süßigkeiten oder so, sondern sie müssen es sparen für etwas, was die Eltern bestimmen.
Dies ist eine effektive Art, unsere Kinder in das Gesetz der Ökonomisierung einzulullen. Du wirst verlockt, dich ans Geld zu hängen, Taschengeld zu bekommen, und dann bekommst du es nicht ohne die Anpassung an die Forderungen, die ich stelle. Dann darfst du es nicht disponieren wie du willst, sondern nur in dem Rahmen des Gutgeheißenen.

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Wie oft bist du in einer Form von Stress oder Irritation, wenn du jemanden völlig uner­wartet triffst und diese Person bewirkt, dass dein Zeitplan platzt?
Besonders, wenn es eine Person ist, die das Bedürfnis hat zu sprechen, sprechen, sprechen, um ein bisschen Gemeinschaft in der Einsamkeit zu bekommen, oder eine Person, die dich um etwas bittet, das deine Zeit beansprucht?
Ist das bei dir so, dann bist du an das Joch der Zeit an­gepasst, an den Druck, alles hinzukriegen, was du geplant hast.
Dann hast du dir ein Bild der Wirklichkeit geschaffen, das nicht mehr mit der Wirklichkeit übereinstimmt und du wirst darüber irritiert und möchtest die Wirklichkeit ändern, damit sie mit deinem erwarteten Bild über­einstimmt.
Kannst du dein Bild in die Luft werfen und die Zeit fahren lassen und alle Zeit der Welt herbeiholen, um hier und jetzt dazusein, die Begegnung das Wichtigste der Welt sein zu lassen und darin zu verweilen, um es gut zu haben?
Willst du das Leben selbst das Bild gestalten lassen oder wehrst du dich dagegen und folgst lieber deinem eigenen Zeitplan?
Bist du bereit, das zu tun, was du zu tun brauchst, um es in einer Situation, wo dein Bild von der Wirklichkeit über den Haufen geworfen wird, gut zu haben?
Wie denkst du über das Leben?
Was ist wichtiger im Leben, dass die Sachen getan werden oder Beziehungen?
Tüchtig zu sein oder eine interessante Be­geg­nung zu haben?
Andauernd werden wir vor die Frage gestellt, angepasst zu sein oder dahin zu wechseln, autonom zu sein, dem zu folgen, was das Leben gerade hier und jetzt anbietet. Gleichgültig, was wir tun, ist es wichtig, dass wir dahin finden, wo wir autonom sind, um uns in uns drin wohl zu fühlen. Das ist eine harte Arbeit, diese Bewusstheit zu finden, die es möglich macht, dass wir eine Wahl haben.
Wie denkt ein jeder über Ökonomie und Geld?
Sind sie wichtiger als Menschen?
Wählen wir Geld, oder uns dem Geld an­zupassen, z. B. wenn es gilt, zu Hause bei unseren Kindern zu sein, sich um unsere Großeltern zu kümmern, Beziehungen zu pflegen usw?
Oftmals fallen wir unüberlegt den Gesetzen der Öko­nomie zum Opfer. Wir sehen es als unmöglich an, etwas dagegen zu unternehmen. Falls wir nun die Kranken­versicherung verlieren, das Pensionsgeld usw, wenn wir auf eine andere Art als das gewöhnliche Lohnarbeiten leben, dann bekommen wir Furcht davor, arm und ausgestoßen zu werden.
Unser Steuer- und Leihsystem ist so ausgeklügelt auf­gebaut, damit wir in einer Anpassungsfalle sitzen, so dass die Kinder- und Elternfürsorge eine Lohnarbeit sein soll und sie unser System der Wachstumswirtschaft regeln soll.
Ich weiß, dass es schwierig ist, außerhalb dieses Rahmens zu denken, aber ich wünsche mir, dass wir gemeinsam darüber reflektieren können, wie wir in dieses Majori­tätsmissverständnis verstrickt sind.
Was wird in euch geweckt, wenn ich etwas ”entlarve”, das so unbequem ist und über das es so unmöglich zu sein scheint, über­haupt nachzudenken, geschweige denn et­was dagegen zu tun?

</div>

Es ist vielleicht wichtig, darüber zu sprechen, wie ein jeder darüber fühlt, dass Kinder in Tagesschulen gesteckt werden, dass die Schule aussieht, was sie mit Mobbing tut und weshalb wir uns damit abfinden ohne ein­zugreifen, dass ältere Menschen in ihren Altersheimen schlecht gepflegt werden und nicht am pulsierenden Leben um sie herum teilhaben dürfen, dass die Ent­wicklungsgehemmten auf irgendeine Weise vom ratio­nellen Arbeitsmarkt weg sollen, weil sie nicht wirt­schaftlich sind.
Wie können wir darüber als ein Phänomen sprechen, ohne Opfer zu werden, dass wir uns anpassen und glauben, Wirtschaft ist bedingungslos gegeben, vom Himmel ge­fallen und nichts, was wir beeinflussen kön­nen.
Wie können wir darüber sprechen, Zivil­courage und Kraft genug zu haben, uns zusammenzuschließen und wirklich gegen den Strom des Wahnsinns, der darin be­steht, dass wir in ein Warten auf ein späteres Glück eingelullt werden, zu gehen?
Ich nehme ein kleines Beispiel:
In Uruguay gab es in der Mitte des 19. Jahrhunderts Demokratie. Dann brach die Wirtschaft in den 1970er Jahren zusammen, eben eine solche Wirtschaft, wie wir sie haben. Dann entstand dort eine Diktatur und es wurde fürchterlich.
Was geschah, damit die Diktatur in eine Demokratie überging?
Ja das Volk entschied sich dafür, Tauschhandel zu betreiben, anstatt Geld zu verdienen und so flossen dem Staat keine Finanzen zu. Die Guerilla leerte alle Banken und versteckte das Geld. Man schloss sich in Gruppen von 20-40 Personen zusammen, so dass niemand un­bemerkt verschwinden konnte. Diejenigen, die in den Gefängnissen saßen, sprachen mit den Wachen, bis diese daran zweifelten, was für ein System sie aufrecht erhielten usw.
Das führte dazu, dass Wahlen abgehalten wurden, weil es nach ein paar Jahren kein Geld mehr gab, um die Polizei und die Armee zu bezahlen. Das ist Autonomie, dass man nicht Opfer ist für etwas, das man dadurch beein­flussen kann, dass man wählt, wie man sich verhalten will.
Ein anderes Beispiel ist, als die Frauen in Deutschland während der achtziger Jahre zum Streik gegen den Verkauf von Säuglingsnahrung aufriefen, weil die Hersteller be­stim­mt hatten, dass man der Säuglingsnahrung Konser­vierungsmittel beifügen wollte.
Die Produzenten führten die Konservierungsmittel ein, doch nach weniger als einem Monat traten sie an die Öffentlichkeit und teilten mit, dass sie sie wieder ent­fernen werden, da der Verkauf um 85% gesunken war und dies zum Rande des Ruins geführt hatte.
Dadurch verschwand der Zusatz von anderem als Roh­wahren und ist nicht wiedergekehrt.
Dass man sich dem zuwendet und das beeinflusst, was schädlich ist für einen selbst, für andere und für das Leben, z.B. das, was zur Politik gehört, zum Geld und Finanzierungssystem, zu der Weise, wie wir leben, woh­nen und dem, was wir als wichtig erachten im Leben, in Beziehungen usw.
Es gibt wie viel auch immer, worüber man sprechen kann im Zusammenhang mit Anpassung und wir können wirklich Spaß haben dabei, wenn wir entlarven, wofür wir Opfer sind und an was wir uns anpassen, damit spielerisch umzugehen, ja das ist ein nützliches Spiel.
